# Kalecki e a irreparabilidade do capitalismo por individualismo metodológico
Muitos pintam - erroneamente - Kalecki como um reformista social-democrata. Isso está longe dos fatos. Ele dizia que o planejamento central era a única salvação da humanidade, um defensor ferrenho da planificação socialista. Kalecki tentou sabotar de todas as formas que pôde a adoção da Polônia ao mercado, dizendo que isso iria falir a economia.

Kalecki modelou sobre a ameaça da burguesia frente ao medo do poder sindical num rascunho sobre materialismo histórico e econometria, em que esboçou algum tipo de relação da superestrutura com a estrutura, mas Kalecki só modela coisas que possuam dados observáveis (isso não significa que ele desconsidera isso em sua teoria). Partindo daí, tanto sua rejeição a teoria marginalista em que a utilidade é imensurável e sua rejeição pela teoria do valor que só veio a se tornar mensurável posteriormente. Mas Kalecki não deve ser jogado fora, porque muitas de suas obras, implicitamente, implicam na teoria do valor - afinal, ele é marxista. E mesmo se não implicasse, por que não ler Kalecki? Afinal, Althusser negou a dialética e muitas de suas reflexões sobre a realidade são altamente relevantes para nós marxistas.

Kalecki iniciou sua vida acadêmica como engenheiro e, após a segunda guerra, entrou em contanto com a obra de Rosa Luxemburgo, o que lhe fez se apaixonar por economia política e dedicar-se a criar s
ua própria teoria econômica. Kalecki, além disso, foi um dos primeiros economistas a formalizar matematicamente várias proposições marxistas (quase todas elas derivadas das conclusões de Marx no vol II do Capital) e utilizar-se de métodos econométricos.

O pleno emprego, escreveu Kalecki, causaria mudanças sociais e políticas que dariam um novo ímpeto à oposição empresarial. A demissão deixaria de ter seu papel como medida disciplinar. A posição social do chefe seria minada, e a autoconfiança e consciência de classe dos trabalhadores cresceria. “Disciplina nas fábricas” e “estabilidade política” são mais apreciadas do que os lucros pelos líderes empresariais. Seu instinto de classe diz-lhes que o pleno emprego duradouro não é bom do ponto de vista do capital, e que o desemprego é parte integrante do sistema capitalista “normal”.

Kalecki dizia que a burguesia tem preferência política pelo desemprego, disporá a sacrificar ganhos econômicos para isso. Para Kalecki, o consumo e o emprego aumentam a renda do capitalista, mas para Kalecki, os burgueses não sabem disso. Eles são completamente incapazes de perceberem o próprio mecanismo que rege o comportamento de classe. Eles pensam somente de forma individual. Essa dissociação entre classe e indivíduo permite com que o capitalismo tenha crises cíclicas pela falta de consciência de classe da burguesia. Kalecki também apresentava o outro lado da moeda, onde dizia que uma política de pleno emprego elevaria os lucros, mas a classe proprietária (principalmente a elite da elite) preferiria ver os trabalhadores na precariedade e ter menores lucros, pois assim seu domínio de classe seria mais pleno.

Momentos de crise como essa, possibilitam o grande capital - quem manda de verdade - engolir o pequeno e médio (com 200.000 pequenas empresas falindo em todo o país em apenas um ano), acelerando a concentração e centralização de capital. Esse processo permite ampliar a escala e o domínio de mercado e potencializar o lucro. No grande varejo brasileiro, por exemplo, está acontecendo um acelerado processo de crescimento dos maiores grupos econômicos a partir disso. Para o capitalismo, o Estado garantir renda para as pessoas ficarem em casa, realizar reconversão industrial, realizar operações em grande escala de logística e controlar processos econômicos para estabilizar preços, como alimentos, é perigoso. Mostra para o grande público duas coisas centrais: a tal da "iniciativa privada" não é tão necessária como se diz normalmente. e o Estado, ao contrário do discurso hegemônico, não é só um reino de corrupção e ineficiência. Controlar ao máximo a iniciativa pública, mesmo nesse momento, é instinto de classe da burguesia. Por isso o presidente do Itaú [comemorou o desemprego em massa](https://luizmuller.com/2019/09/07/presidente-do-itau-comemora-desemprego-em-massa-garante-crescimento-sem-pressao-inflacionaria/), descaradamente disfarçando seu cinismo afirmando que isso irá garantir um crescimento sem pressão inflacionária.

Kalecki se preocupou muito pouco com racionamento e coisas da década de 40. As preocupações dele são todas surgidas da década de 20 depois do contato dele com O Capital, a Rosa Luxemburgo e o movimento socialista polonês. A modelagem macro é a mesma desde 29. Toda a obra dele desde 1929 é sobre essa questão da possibilidade de pleno emprego em sociedades capitalistas e porque os capitalistas não querem. A primeira versão do modelo dinâmico dele aparece ainda em 29, é uma síntese de modelos dinâmicos de Frisch e cia com economia política marxiana. O resto da obra dele evolui esse modelo.

O fundamental dos três modelos macro dinâmicos dele de 29-33, 54 e 72 é que o pleno emprego não é nenhuma garantia, e as equações nos dizem que a classe capitalista tem expectativas adaptativas sobre os lucros, agora, como eles não tem coordenação para investir como classe, e em última instancia é puramente adaptativo, deve vir uma força exógena para que o ciclo econômico possa embarcar o pleno emprego. Para que eles não sejam, a conjuntura que permite isso é de conquista política da classe trabalhadora, usando estado como mecanismo de coerção. Por questões sumariamente políticas! Eles estão dispostos a perder lucros para terem controle da economia. Na fase final, sim, ele se dedica a problemas do socialismo polonês e como melhorá-los. Propondo novas forma de pensar o planejamento central em 50/60.
